\incdir {inc-applis}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Protocoles applicatifs
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreA {Protocoles applicatifs}

\begin {frame} {Avertissement}
    Un certain nombre des protocoles présentés ici ne sont plus
    utilisés aujourd'hui.

    \medskip

    Ils constituent cependant des exemples intéressants dont les idées
    peuvent être reprises dans de nouveaux protocoles.

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% TELNET et FTP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {De Telnet/FTP à SSH}

\begin {frame} {TELNET}

    Connexion à distance :  un utilisateur accède à une application
    sur un serveur distant
    

    \begin {center}
	\fig {teln-prc} {.9}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Avantages de TELNET :

    \begin {itemize}
	\item utilise des adresses IP aussi bien que des noms
	\item standard sur l'Internet (une des premières applications)
	\item indépendant du système (connexion depuis une machine
	    Unix vers un mainframe IBM sous z/OS)
	\item 7 ou 8 bits
    \end {itemize}

    Inconvénients :

    \begin {itemize}
	\item frustre
	\item peu de sémantique liée au système
	\item non chiffré
	\item quasiment plus utilisé aujourd'hui \\
	    \implique protocole historique, mais intéressant \\
	    \implique notion de terminal virtuel, négociation
		d'options
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Problème :  les programmes distants sont naïfs, ils croient que le
    terminal est directement connecté.

    \bigskip

    Solution :  notion de \emph{pseudo-terminal} (liée au système
    d'exploitation).

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Problème~: interprétation des codes de contrôle différente
    suivant les systèmes.

    \medskip

    Solution : définition du NVT (Network Virtual Terminal)

    \ctableau {\fC} {|rcl|} {
	 7 & BEL &  driiiing ! \\
	 8 &  BS & $\leftarrow$ \\
	 9 &  HT & tabulation horizontale \\
	10 &  LF & $\downarrow$ \\
	11 &  VT & tabulation verticale \\
	12 &  FF & page suivante \\
	13 &  CR & retour en début de ligne \\
	10+13 & CR+LF & fin de ligne \\
	32..126 & ASCII & caractères imprimables \\
	255 & IAC & Interpret next As a Command \\
    }

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Commandes~: envoyées après le caractère IAC

    \ctableau {\fE} {|rcl|} {
	... & & \\
	240 & SE & fin des sous-options \\
	241 & NOP & aucune opération \\
	242 & DM & data mark \\
	243 & BRK & envoyer un \emph{break}\\
	244 & IP & interrompre le programme \\
	245 & AO & abort output \\
	246 & AYT & are you there ? \\
	... & & \\
	250 & SB & début des sous-options \\
	251 & WILL & option acceptée \\
	252 & WON'T & option refusée \\
	253 & DO & accepter cette option \\
	254 & DON'T & ne pas accepter cette option \\
	255 & & octet 255 \\
    }

    Exemple~:

    \begin {enumerate}
	\item $\rightarrow$ IAC AYT
	\item $\leftarrow$ \emph{un signal visuel}
	    (ex~: \texttt {machine.u-strasbg.fr here})
    \end {enumerate}

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Cas particulier de commande~: le signal \emph{Synch} \\
    \implique moyen d'envoyer des commandes urgentes

    \medskip

    Exemples~:

    \begin {itemize}
	\item IP~: interrupt process
	\item AO~: abort output
	\item AYT~: are you there~?
    \end {itemize}

    Méthode~:

    \begin {itemize}
	\item l'une des deux parties envoie une ou des commandes
	    importantes (IP, AO, AYT), puis envoie la commande DM en
	    donnée \emph{urgente} de TCP

	\item l'autre partie n'analyse que les commandes, jusqu'à la
	    commande DM signalée par la donnée urgente.

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Options~:

    \begin {itemize}
	\item échange d'informations \\
	    (type de terminal, variables d'environnement, etc.)
	\item adaptation de comportements \\
	    (mode caractère, ligne, édition locale, 8 bits, etc.)
	\item négociées entre les deux parties
	\item compatible même en cas d'option inconnue \\
	    (auquel cas~: refus de l'option)
    \end {itemize}

    Mécanisme~:

    \begin {itemize}
	\item s'intègrent dans la connexion (commandes)
	\item négociation symétrique
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {TELNET}

    Négociation des options~:
    \begin {itemize}
	\item je voudrais utiliser l'option \emph{x}~:
	    \begin {enumerate}
		\item $\rightarrow$ WILL \emph{x}
		\item $\leftarrow$ DO \emph{x} / DON'T \emph{x}
	    \end {enumerate}
	\item je voudrais que vous utilisiez l'option \emph{x}~:
	    \begin {enumerate}
		\item $\rightarrow$ DO \emph{x}
		\item $\leftarrow$ WILL \emph{x} / WON'T \emph{x}
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}

    Cas particuliers~:
    \begin {itemize}
	\item je ne veux pas utiliser l'option \emph{x}~:
	    \begin {enumerate}
		\item $\rightarrow$ WON'T \emph{x}
		\item $\leftarrow$ DON'T \emph{x}
	    \end {enumerate}
	\item je ne veux pas que vous utilisiez l'option \emph{x}~:
	    \begin {enumerate}
		\item $\rightarrow$ DON'T \emph{x}
		\item $\leftarrow$ WON'T \emph{x}
	    \end {enumerate}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    \begin {minipage} {.3\linewidth}
	Exemple~:
	\begin {center}
	    \fig {teln-opt} {}
	\end {center}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.65\linewidth}
	Problème~: risque de désynchronisation
	\begin {itemize}
	    \item risque de boucles d'acquittements
	    \item règle = pas d'acquittement d'une requête pour une
		option déjà spécifiée
	\end {itemize}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {TELNET}

    Traitement des options non binaires~: type de terminal,
    taille de la fenêtre, etc.

    \begin {minipage} {.55\linewidth}
	Méthode~: extension via les sous-options (SB...SE)
	\bigskip

	\fB
	\renewcommand {\arraystretch} {1.0}
	\begin {tabular} {|ll|} \hline
	    0 & IS \\
	    1 & SEND \\
	    24 & Term-Type \\
	    \hline
	\end {tabular}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.4\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {teln-subopt} {.8}
	\end {center}
    \end {minipage}

\end {frame}


\begin {frame} {FTP}
    FTP : \textit {File Transfer Protocol} \\
    \implique protocole historique de transfert de fichiers sur Internet

    \medskip

    Avantages de FTP :

    \begin {itemize}
	\item standard sur l'Internet (une des premières applications)
	\item indépendant du système
    \end {itemize}

    Inconvénients :

    \begin {itemize}
	\item frustre
	\item non chiffré
	\item quasiment plus utilisé aujourd'hui \\
	    \implique protocole historique, mais intéressant \\
	    \implique protocole «~en clair~», introduction à SMTP
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {FTP}
    \lst{ftp.sh}{\fE}{language=sh}
\end{frame}


\begin {frame} {FTP}

    FTP utilise deux connexions TCP :

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	connexion de \textit {contrôle} : & envoi des commandes \\
	connexion de \textit {données} : & données à transférer \\
    }

    \begin {center}
    \fig {ftp-con} {0.6}
    \end {center}
\end {frame}


\begin {frame} {FTP}

    Connexion de contrôle~:
    \begin {itemize}
	\item le client envoie une commande \\
	    sous forme d'un \textit {verbe} suivi de paramètres
	\item le serveur effectue l'action \\
	    et renvoie un code numérique (plus des messages)
    \end {itemize}

    \medskip

    Quelques «~verbes~» courants :

    \ctableau {\fD} {|ll|} {
	\textbf{Verbe} & \textbf{Signification} \\ \hline
	USER & Authentification \\
	PASS & Authentification \\
	PORT & Numéro de la connexion de données \\
	LIST & Lister les fichiers \\
	ABOR & Arrêter le transfert en cours \\
	PWD  & Répertoire courant \\
	CWD  & Change le répertoire courant \\
	DELE & Suppression de fichier \\
	RETR & Lit le fichier \\
	STOR & Écrit le fichier \\
	TYPE & Type de transfert \\
    }
\end {frame}


\begin {frame} {FTP}

    \begin {minipage} {.4\linewidth}
	Échange de messages~:
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.6\linewidth}
	\hfill
	\fig {ftp-pro} {.9}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {FTP}

    \begin {minipage} {.4\linewidth}
	Connexion passive~: facilite le travail des garde-barrières.
    \end {minipage}%
    \begin {minipage} {.6\linewidth}
	\hfill
	\fig {ftp-pasv} {.9}
    \end {minipage}
\end {frame}


\begin {frame} {FTP}

    FTP anonyme : faciliter la distribution (de logiciels, de
    littérature, etc.)

    \medskip

    Implémentation :

    \begin {itemize}
	\item serveur ftp reconnaît l'utilisateur spécial \emph{anonymous}
	\item usage (politesse) : mettre son adresse
	    électronique à la place du mot de passe
	\item accès à un sous-ensemble (contrôlé) de l'espace disque
	    du serveur
    \end {itemize}

    % Le problème n'est plus d'obtenir l'information, mais de la trouver.

    Aujourd'hui supplanté par HTTP \\
    \implique beaucoup de sites ferment leur service FTP anonyme

\end {frame}


\begin {frame} {TFTP}

    Problème : lourdeur de FTP

    \begin {itemize}
	\item utilise TCP
	\item beaucoup d'options
	\item authentification
    \end {itemize}

    \implique trop lourd dans certaines situations (machines peu
    «~intelligentes~» : routeurs, terminaux X, cafetières, etc.)

    \bigskip

    Solution : protocole TFTP (\emph{Trivial File Transfer Protocol\/})

\end {frame}


\begin {frame} {TFTP}

    TFTP est très léger :

    \begin {itemize}
	\item utilise UDP \\
	    \implique intéressant sur réseaux locaux \\
	    \implique pas adapté aux réseaux longue distance
	\item pas d'authentification, pas de chiffrement \\
	    \implique pas utile pour démarrer un terminal X
	\item protocole simple, encodé en binaire \\
	    \implique très efficace
    \end {itemize}

    TFTP est toujours très utilisé dans certains contextes \\
    \implique démarrage de stations sans disque, sauvegarde de
    configurations d'équipements réseau, etc.

\end {frame}


\begin {frame} {TFTP}

    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\fig {tftp-pro} {}

	\bigskip
	\bigskip
	\bigskip

	Protocole très simple !
    \end{minipage}%
    \begin{minipage}[c]{.5\linewidth}
	\centering\fig {tftp-xmp} {.8}
    \end{minipage}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% rlogin / rsh / rcp
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%\titreB {rlogin / rsh / rcp}

%
% Historique
%   2002/01/07 : pda : décomposition en sous-fichiers
%   2002/01/14 : pda : ajout des protocoles rlogin et rsh
%   2002/01/14 : pda : ajout des RPC
%

\begin {frame} {Rlogin}

    rlogin : connexion à distance (comparable à TELNET).

    \medskip

    Avantages :

    \begin {itemize}
	\item protocole simple (beaucoup plus simple que TELNET)
	\item bien intégré dans l'environnement Unix
	    \begin{itemize}
		\item propage une partie de l'environnement \\
		    (terminal, nom du terminal X, etc.)
		\item authentification automatique
		    \begin {itemize}
			\item \code{/etc/hosts.equiv}
			\item \code{\$HOME/.rhosts}
		    \end {itemize}
		\item \emph{stdin}, \emph{stdout}, \emph{stderr}
	    \end{itemize}

    \end {itemize}

    Inconvénients :

    \begin {itemize}
	\item cf. TELNET
	\item disparu au profit de SSH
    \end {itemize}


\end {frame}


\begin {frame} {Rlogin}

    Protocole~:

    \begin {enumerate}
	\item client envoie au serveur~:
	    \begin {enumerate}
		 \item octet nul (0)
		 \item nom de login sur le client, suivi de 0
		 \item nom de login sur le serveur, suivi de 0
		 \item type de terminal, suivi de /
		 \item vitesse de connexion, suivie de 0
	    \end {enumerate}

	\item serveur répond avec un octet nul

	\item les données envoyées par le client sont transmises
	    caractère par caractère (sans écho) \\
	    Algorithme de Nagle pour \emph{bufferiser}

	 \item les données envoyées par le serveur sont affichées
	    sur l'écran

    \end {enumerate}

\end {frame}


\begin {frame} {Rlogin}

    Commandes échangées~:

    \begin {itemize}
	\item commandes du serveur vers le client~:
	    \begin {itemize}
		\item via les données urgentes de TCP
		\item 4 commandes définies~:

		    \ctableau {\fD} {|rl|} {
			2 & flush output \\
			16 & arrêter de gérer Ctrl-S/Ctrl-Q \\
			32 & reprendre la gestion de Ctrl-S/Ctrl-Q \\
			128 & récupérer la taille de la fenêtre \\
		    }
	    \end {itemize}

	\item commandes du client vers le serveur~:

	    Une seule définie~: envoi de la taille de la fenêtre.

	    \begin {enumerate}
		\item le client envoie 4 octets~: 255+255+'s'+'s',
		\item puis 4 nombres sur 16 bits~: taille de la fenêtre
		    en caractères, puis en pixels
	    \end {enumerate}

	    Pas de caractère d'échappement pour 255~!

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Rsh}

    \texttt {rsh} : exécution d'une commande à distance

    \medskip

    Exemple : \\
    \code {\$ rsh serveur.u-strasbg.fr ls | wc -l 2> toto}

    \bigskip

    \begin {center}
	\fig {rsh} {.6}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {Rsh}

    Protocole~:

    \begin {enumerate}
	\item le client envoie au serveur un numéro de port en
	    ASCII, suivi par l'octet nul (0)

	\item le serveur se connecte sur le port indiqué \\
	    \implique sortie d'erreur (\texttt {stderr})

	\item le client envoie au serveur~:

	    \begin {enumerate}
		 \item nom de login sur le client, suivi de 0
		 \item nom de login sur le serveur, suivi de 0
		 \item commande, suivie de 0
	    \end {enumerate}

	\item le serveur renvoie un octet nul

	\item la connexion est ensuite utilisée pour la sortie
	    standard (\texttt {stdout}) et l'entrée standard
	    (\texttt {stdin})

    \end {enumerate}

    \implique protocole à deux connexions, asymétrique

\end {frame}


\begin {frame} {Rcp}

    \texttt {rcp} : copie de fichier

    \medskip

    Exemple : \\
    {\fC\code {\$ rcp vagabond.u-strasbg.fr:toto  turing:titi}}

    \medskip

    Possible si authentification réussie. Même sémantique que la
    commande \texttt {cp} classique.

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SSH
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% \titreB {SSH}

\begin {frame} {SSH}

    Ssh («~\textit {secure shell}~») est une application destinée
    à remplacer rlogin, rsh et rcp.

    \begin {itemize}
	\item 1995~: conception par Tatu Ylonen et formation de la
	    société «~SSH Communications Security~»

	\item 1997~: groupe de travail IETF sur la version 2 du protocole

	\item 1999~: implémentation OpenSSH (basée sur ssh-1.x)

	\item 2000~: OpenSSH inclut le protocole v2

	\item 2006~: SSH-v2 = RFC 4251 à 4254

    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH}

    Fonctionnalités~:

    \begin {itemize}
	\item facile d'emploi

	\item remplace complètement rlogin, rsh, telnet

	\item compatible avec rlogin et rsh

	\item communication chiffrée pour éviter l'espionnage

	\item encapsulation des flux X11 (tunnel)

	\item encapsulation de n'importe quel flux TCP (tunnel)

    \end {itemize}

    Chaque serveur (ou client) ssh dispose d'une clef de signature
    (clef privée et clef publique $K_s$) qui l'authentifie.
    Exemple pour RSA~:
    \begin {itemize}
	\item \code{/etc/ssh/ssh\_host\_rsa\_key}
	\item \code{/etc/ssh/ssh\_host\_rsa\_key.pub}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH}

    Décomposition du protocole SSH v2 en couches~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.6\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item «~transport~»~:
		authentification du serveur, confidentialité, intégrité,
		échange des clefs (toutes les 1~h ou 1~Go)

	    \item «~user authentication~»~:
		authentification de l'utilisateur auprès du serveur

	    \item «~connection management~»~:
		multiplexe le tunnel chiffré en plusieurs canaux logiques
		(ex~: sessions interactives + port fowarding)

	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \begin {minipage} {.38\linewidth}
	\begin {center}
	    \fig {ssh-archi} {1.1}
	\end {center}
    \end {minipage}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Protocole de transport de SSH v2~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.75\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item longueur du paquet~: longueur totale du paquet
		(hors longueur et MAC)
	    \item longueur du bourrage~: voir ci-dessous
	    \item données~: les données utiles du paquet, pouvant
		être éventuellement comprimées
	    \item bourrage aléatoire~: bourrage éventuel avec
		des données aléatoires pour arriver à une longueur
		multiple de 8 octets. Le bourrage doit faire au
		minimum 4 octets.
	    \item MAC~: code d'authentification du message non chiffré
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.20\linewidth}
	\begin {center}
	\fig {ssh-pro0} {}
    \end {center}
    \end {minipage}

    \medskip

    Toutes les données (sauf le MAC) sont chiffrées.
\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2 (étape 1)~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.7\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item ouverture de la connexion TCP
	    \item échange des bannières

		Forme~: SSH-2.0-\textit {logiciel} \textit {commentaire}

		Les bannières permettent l'adaptation de la version.

		Le texte de la bannière («~\textit {logiciel}~»)
		est utilisé par la suite.

	\end {itemize}

	Note~: l'échange des bannières est le seul échange ne passant
	pas par le format général du protocole de transport.
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.25\linewidth}
	\begin {center}
	\fig {ssh-pro1} {}
    \end {center}
    \end {minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2 (étape 2)~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.75\linewidth}
	Chaque partie annonce~:
	\begin {itemize}
	    \addtolength {\itemsep} {-1mm}
	    \item un nombre aléatoire (\textit {cookie}) R sur 128 bits
	    \item les algorithmes pour l'échange des clefs
	    \item les algorithmes pour la clef de serveur
	    \item les algorithmes symétriques C$\rightarrow$S
	    \item les algorithmes symétriques S$\rightarrow$C
	    \item les algorithmes de MAC C$\rightarrow$S
	    \item les algorithmes de MAC S$\rightarrow$C
	    \item les algorithmes de compression C$\rightarrow$S
	    \item les algorithmes de compression S$\rightarrow$C
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.20\linewidth}
	\begin {center}
	\fig {ssh-pro2} {}
    \end {center}
    \end {minipage}

    \medskip

    Algorithmes cités par ordre de préférence (premier = préféré) \\
    Chaque partie détermine indépendamment
    l'intersection des algorithmes (préféré d'abord, priorité au
    client ensuite).

    \implique algorithmes obligatoires : éviter une
    intersection vide~!

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2 (étape 3)~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.7\linewidth}
	L'échange de clef Diffie-Hellman conduit à~:
	\begin {itemize}
	    \item secret partagé $k$ \\
		$k = Y^x$ mod $p = X^y$ mod $p$
	    \item valeur de hachage $h$ \\
		$h = $hash$(V_c + V_s + I_c +
		I_s + K_s + X + Y + k)$
	    \item dans l'échange, le serveur envoie en plus (par
		rapport à DH classique)~:
		\begin {itemize}
		    \item sa clef publique $K_s$
		    \item la signature $s =$ sign$(h)$ avec sa
			clef privée
		\end {itemize}
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.25\linewidth}
	\begin {center}
	\fig {ssh-pro3} {}
    \end {center}
    \end {minipage}

    Note~:
    \begin {itemize}
	\item $V_c$ et $V_s$ : versions citées dans les
	    bannières initiales
	\item $I_c$ et $I_s$ : contenus des messages de l'étape 2
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2 (étape 3 suite)~:

    \medskip

    Le client reçoit $K_s$ et $s$
    \implique vérifier l'identité du serveur~:

    \begin {itemize}
	\item grâce à la clef publique du serveur
	    $K_s$, qu'il compare :
	    \begin {itemize}
		\item à la version stockée dans le fichier
		    \code{known\_hosts}
		\item à la version stockée dans un annuaire de clefs (DNS)
		\item manuellement (grâce à l'empreinte en clair de
		    cette clef affichée à l'écran)
	    \end {itemize}
	\item par la signature $s$ : c'est bien
	    le possesseur de la clef $K_s$ qui a signé
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2 (étape 3 fin)~:

    Le chiffrement et la vérification d'intégrité sont effectués
    grâce à des algorithmes potentiellement différents dans chaque
    sens.

    Les deux parties se sont accordées sur un secret $k$ et $h$~:

    \begin {center}
	\fB
	\renewcommand {\arraystretch} {1.0}
	\begin {tabular} {l@{~$=$~}l@{\hspace{3em}}l@{~$=$~}l}
	    \multicolumn{2}{c}{Client} & \multicolumn{2}{c}{Serveur} \\
		\hline
	    $iv $ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"B"} + \mbox {sid})$
		&
		$iv $ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"A"} + \mbox {sid})$
	    \\
	    $k_c$ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"D"} + \mbox {sid})$
		&
		$k_c$ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"C"} + \mbox {sid})$
	    \\
	    $k_i$ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"F"} + \mbox {sid})$
		&
		$k_i$ & $\mbox {hash} (k + h + \mbox {"E"} + \mbox {sid})$
	    \\
	\end {tabular}
    \end {center}

    \medskip

    Notes~:
    \begin {itemize}
	\item $iv$~: vecteur d'initialisation du chiffrement
	    symétrique en mode CBC
	\item $k_c$~: clef de chiffrement symétrique (dans chaque sens)
	\item $k_i$~: clef d'intégrité pour le calcul HMAC (dans chaque sens)
	\item sid~: \textit {session id}, valeur initiale du hasard $R$
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole de transport}

    Le protocole SSH v2~:

    Les étapes 2 et 3 peuvent être renouvelées à l'initiative du
    client ou du serveur~:

    \begin {itemize}
	\item tous les Go échangés ou
	\item toutes les heures
    \end {itemize}

    \implique valeurs de configuration paramétrables.

    La valeur aléatoire $R$ est recalculée, mais le \textit {session id}
    reste inchangée (valeur initiale de $R$).

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole d'authentification}

    Le protocole d'authentification supporte trois mécanismes~:

    \begin {itemize}
	\item signature à clef publique («~\textit {publickey}~»)
	\item mot de passe («~\textit {password}~»)
	\item basée sur le nom du client («~\textit {host}~»)
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole d'authentification}

    Authentification par signature à clef publique~:

    \begin {center}
	\fig {ssh-pubkey} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
    \item L'utilisateur génère clef privée + clef publique sur le
    client~: \\
    \implique commande \code{ssh-keygen} \\
    \implique fichiers \code{\~{}/.ssh/id\_rsa}
	    et \code{id\_rsa.pub} (ou \texttt {id\_dsa})

    \item L'utilisateur installe sa clef publique sur le serveur (par
    \texttt {ssh} par exemple)~: \\
    \implique fichier \code{\~{}/.ssh/authorized\_keys2}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole d'authentification}

    Authentification par signature à clef publique~:

    La requête d'authentification comprend~:
    \begin {itemize}
	\item le nom d'utilisateur
	\item «~publickey~»
	\item l'algorithme de signature à clef publique (ex~:
	    \texttt {ssh-dss})
	\item la clef publique
	\item la signature (sur tous les autres champs de la requête
	    + \textit {session id})
    \end {itemize}

    La signature~:
    \begin {itemize}
	\item certifie que le possesseur de la clef publique se connecte
	\item n'est pas rejouable (intègre le \textit {session id})
    \end {itemize}

    L'accès à la clef privée sur le client peut être protégé par
    un mot de passe local.
    \\
    \implique \code{ssh-agent} : évite d'avoir
    à re-saisir le mot de passe

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole d'authentification} 
    Authentification par mot de passe~:

    Le client envoie~:
    \begin {itemize}
	\item le nom d'utilisateur
	\item le mot de passe «~en clair~»
    \end {itemize}

    \implique ces informations sont chiffrées par le protocole de
    transport

    \medskip

    Méthode~:
    \begin {itemize}
	\item la plus simple \implique la plus utilisée
	\item support obligatoire dans toutes les implémentations
	\item peu conviviale
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole d'authentification}

    Authentification basée sur le nom du client~: analogue aux
    \code{.rhosts} avec \code{rlogin}

    Le client envoie~:
    \begin {itemize}
	\item le nom d'utilisateur
	\item l'algorithme de signature à clef publique utilisé par le
	    client
	\item la clef publique ($K_s$) du client
	\item le nom complet du client
	\item le nom d'utilisateur sur le client
	\item la signature (avec la clef privée du client, sur
	    tous les autres champs de la requête + \textit {session
	    id})
    \end {itemize}
    \implique principe identique à \code{rlogin}, mais vérification
	plus rigoureuse du client.

    Méthode~:
    \begin {itemize}
	\item compatible avec \code{rlogin}
	\item peu recommandée dans des environnements sécurisés
	\item vulnérable à une divulgation de la clef privée du client
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {SSH -- Protocole de connexion}

    Protocole de connexion~: permet le multiplexage de plusieurs
    canaux indépendants dans une seule connexion ssh (avec le
    protocole de transport).

    \begin {center}
	\fig {ssh-chan} {.5}
    \end {center}

    Exemples~:
    \begin {itemize}
	\item encapsulation des flux X11
	\item encapsulation de sessions basées sur des redirections de ports
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole de connexion}

    Opérations du protocole~:
    \begin {itemize}
	\item ouverture et fermeture d'un canal (avec un type)
	\item transfert de données
	\item fin de fichier sur un canal
    \end {itemize}

    Types de canaux~:
    \begin {itemize}
	\item session interactive
	\item redirection X11
	\item changement de taille de fenêtre
	\item passage de variables d'environnements
	\item connexion TCP/IP redirigée
	\item etc.
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SSH -- Protocole v1}

    Version précédente du protocole~: 1.0

    \begin {itemize}
	\item contrôle d'intégrité basé sur des CRC sur 32 bits \\
	    \implique insuffisant, facilement contournable
	\item vulnérable aux attaques «~\textit {man in the middle}~» \\
	    \implique seulement lorsque la clef du serveur est inconnue
	\item moins documentée, moins standardisée
    \end {itemize}

    \implique la version 2.0 est la version recommandée

\end {frame}

\begin {frame}
    {SSH -- Bilan}

    Ssh est l'exemple d'application de sécurité idéale~:

    \begin {itemize}
	\item documentée
	\item simple d'utilisation
	\item bien conçue
	\item implémentations libres
    \end {itemize}

\end {frame}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Courrier électronique
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {Courrier électronique}

\begin {frame} {Courrier électronique}

    Dans les années 1980, deux protocoles principaux en concurrence~:

    \begin {itemize}
	\item X.400
	    \begin {itemize}
		\item norme internationale de l'ISO
		    \begin {itemize}
			\item accès payant à la spécification
		    \end {itemize}
		\item plusieurs version (X.400 1984, X.400 1988, etc.)
		\item complexe
		\item norme tombée en désuétude
	    \end {itemize}

	\item SMTP
	    \begin {itemize}
		\item \textbf{Simple} Mail Transfer Protocol
		\item protocole standardisé par l'IETF
		    \begin {itemize}
			\item «~standard~» \implique
			    2 implémentations interopérables
			\item accès facile à la spécification

		    \end {itemize}
		\item 115 pages pour la spécification originale
		    (RFC 821 + 822, 1982)
		\item omniprésente
		\item évolutions majeures depuis
	    \end {itemize}

    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Courrier électronique}
    Architecture générale d'un système de messagerie~:

    \begin{center}
	\hspace*{-2em}\fig {mail-arch} {1.12}
    \end{center}

    \fC
    \vspace {-3ex}
    \begin {itemize}
	\item UA : User Agent (compose les messages, affiche les messages)
	\item MSA : Mail Submission Agent (accepte un message dans le système)
	\item MTA : Mail Transfer Agent (transfère les messages)
	\item MS : Message Store (boîte aux lettres contenant les messages)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Courrier électronique}
    Principaux protocoles mis en œuvre~:

    \ctableau {} {|cl|} {
	SMTP & envoi initial du message par l'expéditeur \\
	SMTP & transfert du message de proche en proche \\
	IMAP & mise à disposition des messages pour le destinataire \\
    }

    \begin {itemize}
	\item SMTP : Simple Mail Transfer Protocol
	\item IMAP : Internet Message Access Protocol
	    \begin {itemize}
		\item avant~: POP (Post Office Protocol)
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Constituants d'un message}
    Analogie postale :

    \medskip

    \begin{center}
	\fig {mail-msg}{}
    \end{center}

    \begin {itemize}
	\item en-tête : l'émetteur, le destinataire, la date, etc.
	\item corps : le contenu du message
	\item enveloppe : le message pendant son transfert
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Constituants d'un message}
    Analogie postale~:

    \medskip

    \begin{minipage} {0.25\linewidth}
	\vspace* {-15ex}
	\hspace*{-2em}\fig {mail-msg}{1.5}
    \end{minipage}%
    \begin{minipage} {0.75\linewidth}
    \begin {itemize}
	\item le message est placé dans une enveloppe
	    \begin {itemize}
		\item ou plusieurs enveloppes s'il y a plusieurs
		    destinataires

		\item le facteur ne regarde pas le message
		    \begin {itemize}
			\item ni l'en-tête, ni le corps
		    \end {itemize}
		\item rappel : le secret des correspondances est
		    censé être inviolable
	    \end {itemize}
	\item l'enveloppe est utilisée par le facteur pour router
	    le message
	    \begin {itemize}
		\item ou le re-router en cas de redirection
		    ou d'erreur de destinataire
	    \end {itemize}
	\item l'enveloppe est détruite lorsque le message
	    arrive à destination
    \end {itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {Constituants d'un message}
    Avec SMTP~:

    \begin{center}
	\fig {smtp-msg}{.7}
    \end{center}

    \medskip

    \implique la structuration des messages est simple :

    \begin {itemize}
	\item en-tête constituée de couples <clef, valeur>
	    \begin {itemize}
		\item exemple~: \code{From: jacques@ici.fr}
	    \end {itemize}
	\item peu de contraintes sur le corps (= suite de lignes)
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {Constituants d'un message}
    Quelques champs d'en-tête~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\code{From} & Adresse d'expéditeur \\
	\code{Sender} & Adresse de la personne qui a envoyé le message \\
	\code{To} & Adresses des destinataires \\
	\code{Cc} & Adresses des destinataires en copie (\emph{carbon copy})\\
	\code{Bcc} & Adresses des destinataires en copie cachée (\emph{blind cc}) \\
	\code{Date} & Date d'envoi \\
	\code{Message-Id} & Identifiant unique du message \\
	\code{Subject} & Sujet du message \\
	\code{In-Reply-To} & Identifiant du message original, pour les réponses \\
	\code{Received} & Marquage opéré lors du transfert du message \\
	\code{X-}... & Champs «~expérimentaux~» \\
    }

    \medskip

    Même si le format semble souple, on ne peut pas «~inventer~»
    un nouveau champ, ni utiliser n'importe quel format (cf. champ
    «~date~»)

    \medskip

    Avec un client de messagerie «~normal~», on peut afficher tous
    les champs de l'en-tête d'un message
\end {frame}

\begin {frame} {Constituants d'un message}
    Une adresse est constituée de~:

    \smallskip

    \begin {quote}
	\emph{partie-locale} {\tt @} \emph{nom-de-domaine}
    \end {quote}

    \bigskip

    Plusieurs formats possibles pour les adresses~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	jean@labas.fr & classique... \\
	jean@labas.fr (Jean Breille) & on peut ajouter
	    des commentaires \\
	jean (Jean Breille)@labas.fr &
	    et même n'importe où \\
	"jean breille"@labas.fr &
	    caractère spécial dans l'adresse \\
	<jean@labas.fr> &
	    adresse facilement analysable par un programme \\
	Jean <jean@labas.fr> Breille &
	    tout ce qui n'est pas entre < > est un commentaire \\
	<jean@labas.fr> "Jean Breille" &
	    caractères spéciaux dans les commentaires \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    Protocole SMTP (\emph{Simple Mail Transfer Protocol\/})

    \begin {itemize}
	\item simple
	\item commandes = texte
	\item basé sur TCP
    \end {itemize}

    Le protocole permet à l'émetteur d'envoyer l'enveloppe, puis
    le message
\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    \begin{center}
	\fig {smtp-pro}{.52}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    \begin{minipage}{.30\linewidth}
	\fig {smtp-pro}{}
    \end{minipage} %
    \begin{minipage}{.69\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item protocole textuel
	    \item commande : «~verbe~» suivi de paramètres
		\begin{itemize}
		    \item exemple~: verbe = \code{MAIL FROM:}, \\
			paramètre = \code{<jacques@ici.fr>}
		\end{itemize}

	    \item le serveur répond par des codes
		\begin{itemize}
		    \item exploités par les programmes
		    \item le serveur peut ajouter des commentaires
			pour les humains (debug)
		\end{itemize}

	    \item algorithme du «~point seul sur sa ligne~» pour
		terminer le message
		\begin{itemize}
		    \item si une ligne du message commence par un point,
			il sera doublé
		\end{itemize}

	\end {itemize}
    \end{minipage}
\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    Chaque commande traitée par le serveur donne lieu à un code
    en retour~:

    \begin{itemize}
	\item 3 chiffres
	\item premier chiffre indique l'état de la demande~:

	    \ctableau {\fC}{|ll|} {
		\code{2} & demande traitée sans erreur \\
		\code{3} & demande en cours d'exécution \\
		\code{4} & erreur temporaire détectée, il faudra réessayer \\
		\code{5} & erreur permanente détectée, pas la peine de réessayer \\
	    }
	    \smallskip
	\item les codes indiquent une transition dans l'automate d'états
	\item ces codes ont inspiré HTTP
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    Protocole SMTP également utilisé pour la soumission d'un message
    par le client de messagerie (UA)~:

    \begin {itemize}
	\item l'UA se comporte comme un client SMTP
	\item ajout de verbes pour identifier et authentifier
	    l'utilisateur
	\item utilisation d'un port TCP spécifique (587) pour~:
	    \begin{itemize}
		\item différencier les fonctionnalités
		\item contourner les filtrages \\
		    port SMTP (25) souvent filtré pour prévenir le spam
	    \end{itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {SMTP}
    SMTP tel que défini en 1982 comporte des limitations :

    \begin{itemize}
	\item caractères sur 7 bits
	    \begin {itemize}
		\item transport de messages avec des caractères ASCII
		    uniquement

		\item pas de jeux de caractères nationaux
		    \begin {itemize}
			\item pas d'Arabe, de Katakana, de Coréen,
			    de Cyrillique, etc.
			\item ... et pas d'accents en français !
		    \end {itemize}

		\item pas de transport de fichiers binaires
		\item pire encore~: SMTP impose de tronquer le 8e bit
		    de chaque octet

		    \begin{itemize}
			\item une implémentation n'a pas le droit
			    d'être libérale et d'accepter quand même
			    des caractères accentués
			\item «~â~» (en alphabet ISO 8859-1) = 0xe2
			    = 1110\,0010
			\item après troncature : 0110\,0010 =
			    0x62 = «~b~» (en ASCII)

		    \end{itemize}

	    \end {itemize}

	\item le corps des messages est composé de lignes

	    \begin {itemize}
		\item pas de structuration des messages
		\item pas de transport d'images, de vidéos, etc.
	    \end {itemize}

	\item SMTP est figé, non extensible

	    \begin {itemize}
		\item pas moyen de le faire évoluer
	    \end {itemize}

    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {de SMTP à ESMTP + MIME}
    À partir du milieu des années 1990, deux voies complémentaires
    d'évolution~:

    \begin{itemize}
	\item ESMTP (\emph{Extended SMTP\/})
	    \begin{itemize}
		\item nouveau protocole rétro-compatible avec SMTP
		\item transfert des 8 bits et des données binaires
		\item autres extensions (accusés de réception, etc.)
		\item extensible dans le futur
		\item le déploiement va prendre du temps
	    \end{itemize}
	\item MIME (\emph{Multi-Purpose Mail Extension})
	    \begin{itemize}
		\item structuration et typage des messages
		\item encodage des messages
		    \begin{itemize}
			\item pour les transférer via un canal SMTP à
			    7 bits...
			\item ... ou via un canal ESMTP capable de
			    transférer les 8 bits
		    \end{itemize}
	    \end{itemize}
    \end{itemize}

    \medskip

    Le déploiement a pris du temps (une décennie environ) \\
    \implique c'est maintenant accompli !
\end {frame}

\begin {frame} {ESMTP}
    Principe~: nouveau verbe EHLO

    \begin {itemize}
	\item \emph{Extended HELO} : référence au verbe \emph{HELO} de SMTP
	\item le client tente EHLO
	\item serveur SMTP classique : renvoie une erreur \\
	    \implique le client réessaye avec HELO et continue en SMTP

{
    \fD
    220 serveur \\
    \textbf{EHLO client.mon.domaine} \\
    550 Command not recognized \\
    \textbf{HELO client.mon.domaine} \hspace*{10em} \emph{(ah pardon ! je m'étais trompé)}\\
    250 serveur Hello client.mon.domaine \\
}
	\item serveur ESMTP: il répond avec les extensions supportées
	    \\
	    \implique l'échange continue avec ESMTP

{
    \fD
    220 serveur \\
    \textbf{EHLO client.mon.domaine} \\
    250-serveur Hello client.mon.domaine \\
    250-8BITMIME \\
    250-SIZE \\
    ... \\
    250 HELP \\
}

	    \begin{itemize}
		\item option 8BITMIME : supporte le transport des
		    caractères sur 8 bits

	    \end{itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME}
    Ajout de trois champs dans l'en-tête des messages~:

    \ctableau {\fC} {|ll|} {
	\code{MIME-Version} & valeur = 1.0 (inchangée depuis l'origine) \\
	\code{Content-Transfer-Encoding} & encodage du message \\
	\code{Content-Type} & typage du message \\
    }
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Encodage}
    Valeurs possibles du champ \code{Content-Transfer-Encoding}~:

    \begin{itemize}
	\item \code{7bits} : le message ne contient que des
	    caractères dont les codes sont compris entre 0 et 127
	    \begin{itemize}
		\item le message peut transiter sur un canal à 7 bits
	    \end{itemize}
	\item \code{8bits} : le message contient des
	    caractères dont les codes sont compris entre 0 et 255
	    \begin{itemize}
		\item le message nécessite un canal à 8 bits
	    \end{itemize}
	\item \code{quoted-printable} : le message contient des
	    caractères encodés suivant la méthode~:
	    \begin{itemize}
		\item si le caractère a un code $\leq$ 127, il reste
		    tel quel
		\item si le caractère a un code $\geq$ 128, il est encodé
		    en «~=c$_1$c$_2$~» où c$_1$c$_2$ est la valeur
		    en hexadécimal (exemple~: «~â~» devient «~=E2~»)
	    \end{itemize}
	    D'où~:
	    \begin{itemize}
		\item le message conserve une certaine lisibilité
		    \\
		    {\fD
			«~cet été, j'étais à la plage~»
			devient
			«~cet =E9t=E9, j'=E9tais =E0 la plage~»
		    }
		\item le message peut transiter sur un canal à 7 bits
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Encodage}
    Valeurs possibles du champ \code{Content-Transfer-Encoding}~:

    \begin{itemize}
	\item \code{base64} : le message contient tous les
	    octets encodés suivant la méthode suivante
	    \begin{itemize}
		\item les octets sont regroupés par 3 \implique 24 bits
		\item le paquet de 24 bits est regroupé en 4 paquets de 6 bits
		\item chacun des 6 bits contient une valeur entre 0 et
		    $2^6-1$ = 63
		\item cette valeur est un index dans une table de 64
		    caractères : \\
		    {[} A, B..., Z, a, b..., z, 0, 1... 9, +, / ]

	    \end{itemize}
	    D'où~:
	    \begin{itemize}
		\item le message n'est plus lisible par un humain
		\item taille du message encodé = $\frac{4}{3} \times$
		    taille du message original
		\item le message peut transiter sur un canal à 7 bits

	    \end{itemize}
	\item \code{binary} : le message reste tel quel
	    \begin{itemize}
		\item nécessite un canal adapté au transport
		    d'informations binaires
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Encodage}
    Grâce à ESMTP, un client ESMTP peut transcoder le message en
    fonction du serveur~:

    \begin{center}
	\fig {smtp-codage}{.8}
    \end{center}

    \bigskip

    Si le premier client est SMTP, c'est à l'UA de faire le premier
    encodage.
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Typage}
    Le champ d'en-tête \code{Content-Type} indique le type du message

    \medskip

    Structure~:

    \begin{quote}
	\emph{type} \texttt{/} \emph{sous-type} \texttt{;} \emph{paramètres}
    \end{quote}

    \smallskip

    Exemples~:
    
    {\fC
    \begin{itemize}
	\item \code{text/plain ; charset=iso-8859-15 ; format=flowed}
	\item \code{text/html ; charset=utf-8}
	\item \code{image/jpeg ; name="vacances.jpg"}
	\item \code{image/png}
	\item \code{audio/basic}
	\item \code{video/mpeg}
	\item \code{application/pdf ; name="facture.pdf"}
	\item \code{application/vnd.openxml ; name="pres.pptx"}
	\item \code{message/delivery-status}
    \end{itemize}
    }

    Le client de messagerie (UA) sait maintenant ce qu'il faut
    faire avec le message
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Typage}
    Exemple complet~:

    \medskip

    {\fD\ttfamily\color{blue}
    From: Jacques.Selere@ici.fr \\
    To: jean@labas.fr (Jean Breille) \\
    Date: ... \\
    Subject: superbe photo de vacances \\
    MIME-Version: 1.0 \\
    Content-Type: image/jpeg ; name="vacances.jpg" \\
    Content-Transfer-Encoding: base64 \\
    ~ \\
    QqLzW+P/UReZE+tmfGWMI7/1finQkrvNKfAnv1E+xSpV7DNa9VITciDIUrey0L2g \\
    In4T2HypZuxYwtzxwTz/0JT58SWAs4hRbW0C2aU/VtoEXvj+NcdqXv6sZTcbdKSD \\
    DSok4bxNg9ydiguns00L96U+qFz5NX1/65l9+FgIKuP8SlIWh87Ivl/dDtTKzMvl \\
    5O1bBMhXJV5CEwe31WOPhJwd0OKOaA4cu62dE3l8v/tkL2uQWN6hXzKhnLFNGkTr \\
    ... \\
    }

\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Structuration}
    Le plus souvent, un message est constitué de plusieurs
    éléments~:

    \begin{itemize}
	\item un texte et plusieurs photos
	\item un texte avec un message transféré contenant lui-même
	    plusieurs photos
	\item plusieurs versions d'un même document
    \end{itemize}

    \bigskip

    \implique type «~\textbf{multipart}~»

    \begin{itemize}
	\item permet de décomposer le message en sous-parties
	    \begin{itemize}
		\item séparées par un délimiteur
	    \end{itemize}
	\item chaque partie est un mini-message avec~:
	    \begin{itemize}
		\item l'en-tête comprenant le type et l'encodage
		\item le corps
	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Structuration}

    Exemple~:

    \begin{center}
	\hspace*{-3em}\fig {mime-multi}{0.8}
    \end{center}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Structuration}
    Différents sous-types~:

    \begin{itemize}
	\item \code{multipart/alternative}
	    \begin{itemize}
		\item même contenu, plusieurs versions sous
		    différents formats (texte brut, enrichi,
		    etc.) dans l'ordre du plus simple vers le meilleur
		\item l'UA du destinataire choisit le «~meilleur~»
		    en fonction de ses capacités
	    \end{itemize}
	\item \code{multipart/mixed}
	    \begin{itemize}
		\item les différentes parties sont présentées dans l'ordre
		    du message
		\item exemple : une série de photos (de vacances...)
	    \end{itemize}
	\item \code{multipart/parallel}
	    \begin{itemize}
		\item les différentes parties sont présentées simultanément
		\item exemple : une image et un son en même temps
	    \end{itemize}
	\item \code{multipart/related}
	    \begin{itemize}
		\item les différentes parties sont un seul et même document
		\item exemple : un texte et la signature électronique,
		    ou une page HTML et les images associées

	    \end{itemize}
    \end{itemize}
\end {frame}

\begin {frame} {MIME -- Structuration}
    Un contenu «~multipart~» peut lui-même contenir des sous-parties
    de type «~multipart~»

    \begin{itemize}
	\item structuration forte du message
	\item exemple~: un message comprenant plusieurs parties
	    présentées dans l'ordre

	    \begin{enumerate}
		\item un texte
		\item plusieurs versions d'un même contenu
		    \begin{itemize}
			\item tout d'abord, une image et un son présentés
			    simultanément
			\item ou, mieux, une vidéo
		    \end{itemize}
		\item la copie d'un mail reçu dans la boîte aux lettres
	    \end{enumerate}
    \end{itemize}

    \begin{center}
	\fig {mime-exmulti}{0.5}
    \end{center}
\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% DHCP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {BOOTP et DHCP}

\begin {frame} {BOOTP / DHCP}

    Problème~: lorsqu'un terminal~X ou une station sans disque
    démarre, il ou elle a besoin~:

    \begin {itemize}
	\item de son adresse IP
	\item de la localisation du fichier (serveur, méthode et nom
	    de fichier) contenant son système d'exploitation
	\item et d'autres informations (routeur, serveur DNS, etc.)
    \end {itemize}

    \bigskip

    Même problème lorsqu'on connecte un ordinateur au réseau sans-fil
    de l'université ou derrière sa box.

\end {frame}


\begin {frame} {BOOTP / DHCP}

    Solution partielle au problème~: RARP

    \bigskip

    Inconvénients de RARP~:

    \begin {itemize}
	\item n'utilise pas IP \\
	    \implique solution orthogonale au reste des protocoles
	\item nécessite d'accéder aux adresses Ethernet \\
	    \implique généralement inaccessibles aux programmes
	\item retourne peu d'information (i.e. adresse IP) \\
	    \implique nécessite autre protocole 
		(ex.~: bootparam/Sun)
	\item nécessite que le serveur soit sur le même réseau \\
	    \implique pas adapté aux grands réseaux
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {BOOTP / DHCP}

    Solution complète~: protocoles BOOTP et DHCP

    \begin {itemize}
	\item utilisent UDP/IP
	\item peuvent fonctionner même si le serveur
	    ne connaît pas l'adresse Ethernet de l'émetteur
	\item renvoient beaucoup plus d'informations (serveur
	    de boot, routeur, serveur DNS, etc.)
	\item peuvent utiliser un \emph{relais}
    \end {itemize}

    Deux protocoles~:

    \begin {itemize}
    	\item BOOTP (\emph{Bootstrap Protocol\/})~: \\
	    protocole original

    	\item DHCP (\emph{Dynamic Host Configuration Protocol\/})~: \\
	    protocole postérieur à BOOTP, plus dynamique,
	    compatible avec BOOTP
    \end {itemize}


\end {frame}


\begin {frame} {BOOTP}

    Principe de fonctionnement de BOOTP~:

    \begin {center}
    \fig {../inc-ipv4/arp-2} {.7}
    \end {center}

    \begin {enumerate}
	\item Message de A vers 255.255.255.255 \\
	    Indication = voici mon adresse Ethernet (Eth(A)) \\
	    Qui peut me donner les informations... ?
	
	\item Message de B vers 255.255.255.255 (ou vers A) \\
	    Réponse = voici les informations demandées
    \end {enumerate}

\end {frame}

\begin {frame} {BOOTP}

    \begin {center}
    \fig {bootp-fmt} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

\begin {frame} {BOOTP}

    \emph{Vendor Specific Area}~: information optionnelle passée
    au client

    \begin {itemize}
	\item 4 premiers octets~: \emph{magic cookie} \\
	    \implique définit le format de ce qui suit (dans la pratique,
	    un seul \emph{magic cookie} est utilisé~: 99.130.83.99).

	\item après (si 99.130.83.99) viennent les options~:

	    \ctableau {\fC} {|ll|} {
		1 octet & type de l'option \\
		1 octet & longueur éventuelle de ce qui suit \\
		\emph{n} octets  &la valeur de l'option \\
	    }

	    \smallskip

	    Exemples d'options~:
	    \begin {itemize}
		\item masque de sous-réseau
		\item adresses de routeurs supplémentaires
		\item adresses de serveurs DNS
		\item taille du fichier de boot
		\item etc.
	    \end {itemize}
    \end {itemize}



\end {frame}

\begin {frame} {BOOTP}

    BOOTP utilise UDP \implique perte possible de paquets

    \medskip

    Cas pathologique~: démarrage de 80
    terminaux après une coupure de courant
    \implique saturation du serveur

    \bigskip

    Solutions~:

    \begin {itemize}
	\item le client démarre une horloge après l'émission
	    d'une requête \\
	    \implique retransmission si perte

	\item le délai de retransmission initial est aléatoire
	    (<~4~sec)

	\item les délais ultérieurs doublent à chaque
	    retransmission

	\item au delà de 60 secondes, le délai n'est plus doublé

    \end {itemize}

    Toute la fiabilisation est à la charge du client \\
    \implique le serveur est très simple

\end {frame}

\begin {frame} {BOOTP}

    Mécanisme de relais :

    \begin {center}
    \fig {bootp-rly} {.6}
    \end {center}

    \begin {center}
	\fB\renewcommand {\arraystretch} {1.1}
	\begin {tabular} {lc@{$\rightarrow$}lcc}
	    étape & de & vers & op & hops \\ \hline
	    1 & A & 255.255.255.255 & 1 & 0 \\
	    2 & B & D & 1 & 1 \\
	    3 & D & B & 2 & ? \\
	    4 & B & 255.255.255.255 & 2 & ?+1
	\end {tabular}
    \end {center}

    Le serveur relais peut éventuellement être le routeur


\end {frame}

\begin {frame} {DHCP}

    Avec BOOTP, l'adresse IP est fournie «~définitivement~» \\
    \implique affectation statique

    \medskip

    Nouveaux besoins~:

    \begin {itemize}
	\item terminaux mobiles
	\item raréfaction des adresses IP
    \end {itemize}

    \implique besoin de gestion plus dynamique des adresses~: DHCP

    \bigskip

    Caractéristiques de DHCP~:

    \begin {itemize}
	\item compatible avec BOOTP
	\item gestion des adresses Ethernet non répertoriées
	\item notion de «~prêt~» des adresses IP
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {DHCP}

    Prêt d'une adresse IP~: diagramme d'états de DHCP

    \begin {center}
    \fig {dhcp-auto} {.6}
    \end {center}

    Notes~:

    \begin {itemize}
    	\item \emph{a}/\emph{b} : réception de \emph{a}, émission de \emph{b}
	\item message de type \emph{t}~: \emph{option} du message DHCP
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {DHCP}

    Problèmes ouverts~:

    \begin {itemize}
	\item
	    comment continuer les connexions TCP avec une adresse
	    IP modifiée (suite à une expiration)~?

	\item
	    comment nommer (dans le DNS) une machine avec une
	    adresse dynamique~?

	    \begin {itemize}
		\item préallocation statique \implique facile
		\item enregistrement dynamique dans le DNS
	    \end {itemize}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {DHCP}

    \begin {center}
    \fig {dhcp-fmt} {.7}
    \end {center}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RPC et XDR
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {RPC/XDR et NFS}

\begin {frame} {RPC}

    \begin {itemize}
	\item Présentation
	\item XDR
	\item RPC bas niveau
	\item Compilateur rpcgen
    \end {itemize}

\end {frame}

\begin {frame} {RPC - Présentation}

    Inconvénients des sockets~:

    \begin {itemize}
	\item bas niveau (primitives \code{read} et \code{write})
	\item oblige à définir et implémenter un protocole \\
	    \implique spécifier un format
	\item oblige à adapter les données \\
	    \implique gestion de l'ordre des octets
    \end {itemize}

    \implique on aimerait avoir une abstraction de plus haut niveau

    \medskip

    Modèle intéressant~:  l'appel de procédure à distance (RPC =
    \emph{Remote Procedure Call})

\end {frame}


\begin {frame} {RPC - Présentation}

    RPC = appel de procédure à distance

    \medskip

    Principe comparable à l'appel de procédure local~:

    \begin {itemize}
	\item envoi des paramètres : \\
	    \implique par le réseau et non par la pile
	\item la procédure tourne : \\
	    \implique sur une autre machine
	\item l'appelant attend : \\
	    \implique sur la machine locale
	\item récupération de la valeur de retour  \\
	    \implique par le réseau et non par un registre du processeur
    \end {itemize}

    \implique la procédure distante ne doit pas utiliser
    de variables globales !

\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- Présentation}

    Comment implémenter les RPC~?

    \begin {itemize}
	\item comment spécifier le protocole ? \\
	    \implique protocole = paramètres + valeur de retour
	\item comment spécifier le format des paramètres ? \\
	    \implique protocole de présentation des données
	\item comment nommer/contacter la procédure ? \\
	    \implique serveur de procédure
	\item comment «~cacher~» l'implémentation ? \\
	    \implique langage de description d'interface + compilateur \\
	    \implique «~stubs~»
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- XDR}

    XDR = \emph{eXternal Data Representation}

    \medskip

    Principe~: fonctions de conversion d'un type dans une représentation
    portable

    \medskip

    \begin {minipage} {.6\linewidth}
	Chaque type a sa fonction de conversion, qui~:

	\begin {itemize}
	    \item prend la valeur (son adresse) en paramètre
	    \item envoie la valeur convertie dans un fichier
		(fichier sur disque, tube, socket, etc.)
	\end {itemize}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.35\linewidth}
	\fig {rpc-xdr} {}
    \end {minipage}


\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- XDR}

    Conversions des types de base~:

    \begin {itemize}
	\item \texttt {bool}
	\item \texttt {enum}
    	\item \texttt {char}
	    \texttt {int}
	    \texttt {long}
	    \texttt {short}
	    et leurs versions non signées
	\item \texttt {float} et \texttt {double}
	\item type «~opaque~»
	\item type spécial \texttt {void}
    \end {itemize}

    \implique fonctions préprogrammées

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {RPC -- XDR}

    Conversion des types complexes~: chaînes de caractères, tableaux,
    structures, unions, pointeurs

    \implique construire les fonctions à partir
    des types de base.

    \medskip

    Exemple~:
    \begin {lstlisting}
struct machin { int a ; float b ; int c [MAX] ; } ; 

bool_t xdr_machin (XDR *xdrs, struct machin *m) 
{ 
    int n = MAX ; 
    if (xdr_int (xdrs, & m->a) && 
            xdr_float (xdrs, & m->b) && 
            xdr_array (xdrs, & m->c, &n,
                       10, sizeof (int), xdr_int) ) 
        return TRUE ; 
    return FALSE ; 
}
    \end{lstlisting}
\end{frame}


\begin {frame} {RPC -- Bas niveau}

    Nommage des procédures distantes~:

    \begin {itemize}
	\item nom de machine \\
	    (adresse IP ou nom symbolique)
	\item numéro de programme (groupe de procédures) \\
	    entier sur 32 bits
	\item numéro de procédure dans le programme \\
	    entier sur 32 bits
	\item numéro de version de la procédure \\
	    entier sur 32 bits
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- Bas niveau}

    Liaison numéro de programme / port UDP ou TCP~:

    \begin {itemize}
	\item chaque application connaît le numéro de programme \\
	    mais pas le numéro de port
	\item il faut donc demander à quelqu'un qui sait... \\
	    \implique serveur de «~renseignements~» \\
	    \implique programme \texttt {portmap}, port 111 TCP et UDP
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- Bas niveau}

    Procédure en 2 temps~:

    \begin {itemize}
	\item la procédure qui doit être appelée~:
	    \begin {itemize}
		\item alloue un port TCP ou UDP
		\item s'enregistre (avec le port) auprès de \texttt
		    {portmap},
		\item attend une connexion sur ce port
	    \end {itemize}
	\item un programme voulant appeler cette procédure~:
	    \begin {itemize}
		\item interroge \texttt {portmap} \\
		    \implique pour connaître le numéro de port de la
			procédure
		\item envoie ensuite les données à ce port
	    \end {itemize}
    \end {itemize}
\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- Bas niveau}

    \begin {center}
    \fig {rpc-pmap} {.6}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {RPC -- Bas niveau}

    Code de la procédure appelée~:

    \begin {lstlisting}
main () { 
    registerrpc (TOTOPROG, TOTOVERS, TOTOPROC_NUM, 
        toto, xdr_int, xdr_double) ; 
    svc_run () ; 
} 

char *toto (int *donnee) { 
    static double s ; 
    s = sqrt ((double) *donnee) ; 
    return (char *) &s ; 
}
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin {frame} [fragile] {RPC -- Bas niveau}

    Code de l'appelant~:

    \begin {lstlisting}
main (int argc, char *argv []) { 
    double s ; 
    callrpc (argv [1], 
        TOTOPROG, TOTOVERS, TOTOPROC_NUM, 
        xdr_int, atoi (argv [2]), 
        xdr_double, &s) ; 
    printf ("%lf", s) ; 
}
    \end{lstlisting}

\end{frame}


\begin {frame} {RPC -- Compilateur}

    Problème~: toute application utilisant les RPC doit réécrire
    du code~:

    \begin {itemize}
	\item sur le serveur~:
	    \begin {itemize}
		\item zéro, une ou plusieurs routines XDR
		\item un \texttt {main} appelant \texttt {registerrpc}
	    \end {itemize}

	\item sur le client~:
	    \begin {itemize}
		\item zéro, une ou plusieurs routines XDR
		\item un \texttt {main} appelant \texttt {callrpc}
	    \end {itemize}

    \end {itemize}

    Idée~: construire une seule spécification avec un langage de haut
    niveau, et ne coder en C que la partie «~utile~»

\end {frame}


\begin {frame} {RPC -- Compilateur}

    \begin {center}
    \fig {rpc-rpcgen} {.7}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} [fragile] {RPC - Compilateur}

    Exemple de spécification~:

    \begin {lstlisting}
const MAX = 100 ; 
typedef string machaine<MAX> ; 

program TOTO { 
    version TOTOVERS { 
        double TOTO (int) = 1 ; 
        int NOUVEAU (machaine) = 2 ; 
    } = 1 ; 
    version TOTOVERS2 { 
        double TOTO (double) = 1 ; 
    } = 2 ; 
} = 99 ;
    \end{lstlisting}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NFS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
% \titreB {NFS}

\begin {frame} {NFS}

    NFS (\emph{Network File System}) :

    \begin {itemize}
	\item développé par Sun Microsystems en 1984
	\item indépendant du système d'exploitation
	\item standard \emph{de facto}
	\item utilise les protocoles RPC (\emph{Remote Procedure Call})
	    d'appel de procédure à distance et XDR (\emph{eXternal Data
	    Representation}) de présentation des données
	\item basé sur UDP
	\item protocole sans état
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {NFS}

    Notion de montage :

    \begin {center}
	\fig {nfs-ufs} {.3}
    \end {center}

    Le deuxième disque est monté \implique il est «~accroché~» dans
    l'arborescence du premier disque.

\end {frame}


\begin {frame} {NFS}

    \begin {center}
    \fig {nfs-nfs} {.6}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item La machine A \emph{exporte} son deuxième disque
	\item La machine B \emph{monte} le disque de la machine A
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {NFS}

    Schéma classique de l'accès au fichier dans Unix~:

    \begin {center}
    \fig {nfs-ino} {.3}
    \end {center}

    \emph{inode} : mémorise les informations relatives à un fichier
    (propriétaire, droits, taille, localisation...)

\end {frame}


\begin {frame} {NFS}

    Schéma modifié de l'accès au fichier dans Unix~:

    \medskip

    \begin {minipage} {.3\linewidth}
    \fig {nfs-vno} {}
    \end {minipage}
    \hfill
    \begin {minipage} {.65\linewidth}
	\begin {itemize}
	    \item \emph{rnode} :  mémorise les informations relatives
		à un fichier (attributs, localisation du serveur,
		référence au fichier \emph{file handle}...)

	    \item \emph{vnode} : identifie l'\emph{inode} ou \emph{rnode}
		et les actions associées.

	    \item NFS repose sur les \emph{Remote Procedure Calls} de Sun

	\end {itemize}

    \end {minipage}

\end {frame}


\begin {frame} {NFS}

    Actions du \emph{Virtual File System} :

    \ctableau {\fD} {|cl|} {
	\textbf{Procédures} & \textbf{Signification} \\ \hline
	getattr & lit les attributs du fichier \\
	setattr & modifie les attributs du fichier \\
	lookup & renvoie le \emph{file handle} associé à un fichier \\
	readlink & lit un lien symbolique \\
	read & lit des données \\
	write & écrit des données \\
	create & crée un fichier \\
	remove & détruit un fichier \\
	rename & renomme un fichier \\
	link & crée un lien physique \\
	symlink & crée un lien symbolique \\
	mkdir & crée un répertoire \\
	rmdir & détruit un répertoire \\
	readdir & lit un répertoire \\
	statfs & lit les attributs d'un système de fichiers \\ \hline
    }
\end {frame}


\begin {frame} {Diskless}

    \begin {center}
	\fig {dsk-prc} {.7}
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item comment fait la station sans disque pour démarrer~?
	\item comment fait-elle pour connaître son adresse IP~?
	\item comment fait-elle pour connaître son serveur~?
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {Diskless}

    Implémentation Sun :

    \begin {center}
    \fig {dsk-sun} {.5} 
    \end {center}

    \begin {enumerate}
	\item B utilise RARP
	\item A répond (nécessite table Ethernet $\rightarrow$ IP)
	\item B charge un \emph{chargeur secondaire} par TFTP depuis A
	\item B utilise le protocole Sun \emph{bootparam} pour connaître
	    son serveur de boot (\emph{broadcast\/})
	\item A répond en lui donnant la localisation du serveur
	\item B monte (NFS) le disque de A comme sa racine
	\item B charge \texttt {/vmunix}
	\item B a démarré
    \end {enumerate}

\end {frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% X-Window
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\titreB {X-Window}

\begin {frame} {X Window}

    \emph{X Window System} est un système de fenêtrage, mais c'est avant
    tout un protocole réseau.

    \begin {itemize}
	\item développé au MIT depuis 1987 (projet Athena)
	\item pas de politique d'interface homme-machine
	\item X11R\emph{n} = version 11 du protocole
	\item utilise TCP, mais n'est pas lié à TCP
	\item création du MIT Consortium
	\item distribution \emph{gratuite}
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {X Window}

    Terminologie :

    \begin {center}
	\fig {x11-term} {.4} 
    \end {center}

    \begin {itemize}
	\item Le programme qui tourne sur \emph{X} est le \textit {serveur}.
	    Il gère~:
	    \begin {itemize}
		\item l'écran
		\item le clavier
		\item la souris
		\item le réseau
	    \end {itemize}
	
	\item Les programmes qui tournent sur \emph{A} et \emph{B} et
	    utilisent \emph{X} sont les clients

    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {X Window}

    \begin {center}
	\fig {x11-pro} {.5}
    \end {center}

\end {frame}


\begin {frame} {X Window}

    L'écran est identifié par: \emph{host{\tt:}display{\tt.}seat}

    \ctableau {\fB} {|ll|} {
	host & nom ou adresse du serveur \\
	display & numéro du poste de travail \\
	seat & numéro de l'écran sur ce poste \\
    }

    Exemple : \code{vagabond.u-strasbg.fr:0.0}

    \medskip

    Connexion :
    
    \begin {itemize}
	\item le serveur attend les connexions en TCP sur le
	    port 6000 + display
	\item négociation du format des données (ordre des octets,
	    alignement des mots), sauf pour images
	\item authentification
    \end {itemize}

\end {frame}


\begin {frame} {X Window}

    Authentification : deux procédés

    \begin {itemize}
	\item validation par adresse IP \implique peu de sécurité
	\item validation par clef (\emph{authorizations\/}) \\
	    La clef est connue seulement du serveur et des clients. Elle
	    réside dans un fichier protégé (\texttt {\$HOME/.Xauthority}) \\
	    \implique sécurité de X = sécurité du système d'exploitation
    \end {itemize}

\end {frame}
